1997年7月2日，泰銖兌美元暴跌17%，正式引燃亞洲金融風暴。

1997年7月2日，泰國宣佈放棄固定匯率制，實行浮動匯率制，外匯及其他金融市場一片混亂。在泰銖波動的影響下，菲律賓比索、印尼盾、馬來西亞令吉相繼成為國際炒家的攻擊對象。

8月，馬來西亞放棄保衛令吉的努力。一向堅挺的新加坡元也受到衝擊。印尼雖是受「傳染」最晚的國家，但受到的衝擊最為嚴重。

10月下旬，國際炒家移師國際金融中心香港，矛頭直指香港聯繫匯率制度。台灣突然棄守新台幣匯率，一天貶值3.46%，加大對港幣和香港股市的壓力。

11月中旬，東亞的韓國也爆發金融風暴，21日，韓國政府不得不向國際貨幣基金組織求援，暫時控制危機。

12月，韓元危機也衝擊在韓國有大量投資的日本金融業。1997年下半年日本的一系列銀行和證券公司相繼破產。

1998年初，印尼金融風暴再起，而面對有史以來最嚴重的經濟衰退，國際貨幣基金組織為印尼開出的藥方未能取得預期效果。

READY TO JUMP

8月10日，土耳其里拉前日急挫逾兩成，創2001年後最大單日跌幅後，收市跌15%。其他新興市場貨幣下滑，俄羅斯盧布前日創兩年新低。

土耳其里拉遭屠殺，掀起避險風潮，風險較高的新興市場資產遭到拋售，南非幣直線跳水，10日貶值2.65%，全年累計重貶19.70%，13日再跌5.35%、報14.8173兌1美元。早盤一度重貶9.5%、至15.4063兌1美元，為2016年6月28日以來盤中新低。

8月13日，印尼盾、韓元、新台幣也遭池魚之殃，印尼盾一度下跌0.6%至1美元兌14,568印尼盾，跌至2015年10月以來最低水平。台幣跳空跌破30.750，之後擴大跌幅再破30.800關卡，創去年3月來盤中最低位。

預料土耳其市場動盪持續數周，並對其他市場產生蔓延效應。對全球和新興市場的負面影響尚未完全反映，持土耳其資產的歐洲銀行面臨風險最高。

假如市場對貨幣失信心並觸發貶值，令國家難以償還外債，及後損害實體經濟，進一步削弱市場信心，會導致貨幣問題持續貶值，這個惡性循環，會將國家經濟推向死亡螺旋境況。克魯曼稱土耳其經濟危機與1998年印尼情況相近，印尼當年外債佔國內生產總值（GDP）約60%，目前土耳其外債佔GDP約55%。該文續稱印尼盾於亞洲金融風暴大幅貶值後，外債佔GDP增至170%。

2日後又升返

手持美金 睇到呢類最開心

世界末日

Cash is king

火雞佬出手啦 沒事兒

火雞只係第一滴血

個陣香港人仲話 去泰國平呀，正呀
暫時今次無呀，應該無事

好少事啫 港樓GoGoGo

全世界任何不利有利消息都將剌激香港樓市上升
香港樓已經唔係傳奇，係神
樓教人士都飛升上仙 半神

港幣跌 買樓通漲 又要比貴d
香港樓價gogogo

港幣升， 其他國家資金又流入黎
樓價繼續gogogo

今次點同，阿爺咁好打驚咩，仲唔allin等幾時?

美匯指數96 🤔 幾時上100

阿根廷披索跌幅擴大，暫時下滑3.14%。因應披索急挫，央行取消日常的美元拍賣，當地銀行將不被允許購買以披索計價的短期債券Lebac。

唔好講笑
連大貓美金定期都加息左一排
手執美金係最穩陣，留番幾皮港紙做生活費
港紙隨時比冥通拖死

貨幣戰悄悄出現

新興市場貨幣繼續急跌，上周五﹙8月31日﹚印尼盾兌美元，創下自亞洲金融風暴以來的20年新低，曾低見14,834兌每美元。印尼央行已購入總值4.1萬億印尼盾國債，務求穩定滙價，雖曾一度回升，但今日又再下挫0.4%，報14,777兌每美元，印尼央行官員稱會繼續干預滙市及債市。

印尼盾今年已大跌8.7%，印尼央行自今年5月，已累計加息125個點子，外滙儲備亦減少10.5%至1,119億美元水平。

另外，馬來西亞令吉兌美元今日跌逾0.3%，報4.122，為2017年11月以來新低。

新興市場「血流如注」：阿根廷告急 土耳其告急 巴西告急！

周四晚間，新興市場貨幣匯率遭遇了一場慘烈的「血雨腥風」。

阿根廷比索兌美元匯率低開近 5%，盤中跌超 22%，一路刷新曆史最低位。土耳其里拉進一步下挫至兩周新低。南非蘭特一度跌超 3%，創一周多最低。巴西雷亞爾盤中跌超 2%。離岸人民幣盤中大跌約 500 點。

彭博社追蹤的 24 種新興市場貨幣中有 20 種下跌，摩根大通 EM 貨幣指數跌 1%，至紀錄新低。而美元指數五個交易日以來首次上漲，盤中升至 94.738。

阿根廷貨幣拋售拖累整個新興市場，來自國際貿易領域的負面消息更是火上澆油。「整個新興市場血流成河。阿根廷市場在一夜之間暴跌，這引發了全面拋售。」路透社援引 Rand Merchant Bank 匯市交易商 Jan Sluis-Cremer 稱。

新興市場貨幣崩跌

隔夜阿根廷比索兌美元匯率大幅低開，幅度接近 5%，創出歷史最低。隨後阿根廷央行緊急宣布升息，幅度高達 1500 基點，至驚人的 60%。但此舉使得比索遭遇瘋狂拋售，盤中跌超 22%，跌破 41，不斷刷新歷史最低位。

阿根廷央行再次大舉拋售外儲，數額 3.3 億美元。這是該行本周第三次拋售美元。彭博社稱，阿根廷央行將推動實施更多外匯干預。截至收盤，阿根廷比索兌美元收跌 13.12%，報 39.25 比索，創收盤歷史新低。

此前，阿根廷要求國際貨幣基金組織 (IMF) 加快釋放 500 億美元貸款計劃，動搖了投資者的信心。

阿根廷比索狂瀉引爆了整個新興市場匯市。

土耳其里拉兌美元匯率重挫，盤中跌幅接近 5%，報 6.7840，創兩周以來最低。美國媒體稱，土耳其央行副行長兼貨幣政策委員會成員 Erkan Kilimci 將辭職，表明該國總統埃爾多安對央行的影響力進一步增強。周五亞市早盤，土耳其里拉持續下挫，跌 2.1%，報 6.7877。

南非蘭特兌美元盤中跌超 3%，收盤跌 2.28%，報 14.6850，創兩周最低，波動性升至 2016 年 12 月以來最高。南非政府重申將進行土地改革，再度引發市場擔憂。

巴西雷亞爾兌美元盤中跌 2.2%，報 4.1960，接近兩年最低，收盤跌近 1%。稍早巴西央行宣布以 4.2 的匯率進行外匯干預，這是該行 6 月以來的首次干預行動。該行重申這是為了提供流動性，貨幣政策並不直接與近期的市場變動相關。

離岸人民幣兌美元匯率盤中跌約 500 點，創出近一周低點。此外，印尼盾跌至三年新低，印度盧比刷新曆史最低。

截至周四，阿根廷比索兌美元已連跌八日，最近兩天跌近 20%，8 月至今跌幅高達 37%，今年以來累計暴跌 53.9%，再次成為新興市場表現最差的貨幣，遠超土耳其里拉。

土耳其里拉對美元匯率本周累計貶值 11%，八月迄今貶值幅度超過 35%，為新興市場表現最差的貨幣，也是自 2001 年該國經濟危機以來單月跌幅最大的一次。今年以來，土耳其里拉對美元大跌 43.5%，在十一種新興市場貨幣中跌幅位居第二。

在十一種新興市場貨幣中跌幅位居第三的是巴西雷亞爾對美元匯率，年初至今累計下跌 20.2%。南非蘭特和俄羅斯盧布的跌幅也都達到兩位數，印度盧比和智利比索的跌幅都接近 10%。

新興市場匯市動盪引發眾多央行紛紛出手干預。據華爾街見聞統計，本周不到三日內，或是官員發聲或是直接行動，印度、土耳其、阿根廷、巴西央行均有動作。

經濟基本面糟糕

華爾街見聞主編精選文章《升息都加到 60% 了！為何阿根廷比索還是崩了？》提及，阿根廷內憂外患，與 2001 年債務危機高度相似。該國經濟增長處於九年最差，失業率升至近雙位數，通膨率高達 31.2%，諸多中產階層重回官方貧困線水平。

英國《金融時報》推測，今明兩年阿根廷共需償付到期的 500 億比索與美元計價債券，今明兩年的融資需求高達 820 億美元。這使得該國不得不再次向 IMF 求助。

土耳其的問題更加嚴重。去年底，該國外幣債務占 GDP 比重高達 53%；通膨漲至十四年新高，接近 16%，是官方通膨目標 5% 的三倍；本幣里拉兌美元年內跌超 40%。而土耳其央行在總統埃爾多安的控制下拒不升息。

華爾街見聞主編精選文章《土耳其阿根廷危機捲土重來，一場新興市場大救助在所難免》提及，更令人頭疼的是，西班牙、法國和義大利等國的銀行向土耳其提供了大量貸款。當土耳其違約風險增大時，這些提供貸款的銀行及其背後的政府將暴露在巨大風險下。

南非動亂傷害了國際投資者對於該國貨幣的信心。南非政府近日已經開始強征白人土地，南非決策者稱，白人農場主擁有的超過 12000 公頃的土地，應被無償充公。 投資者擔憂美國可能會對南非採取制裁，重現另一場土耳其危機。

近期新興市場的大幅波動，突顯了全球對美元的深度依賴。RBC Capital Markets 指出，美元走強和全球主要央行利率走高，會進一步令阿根廷在內的新興經濟體承壓。當風險偏好和全球金融狀況同步收緊時，基本面弱勢的新興市場國家的資產也最脆弱。

中銀國際證券首席宏觀分析師朱啟兵甚至認為，隨著美元的升值，新興市場的外債飆升，再加之資本外流和外匯收入減少，外匯存底不再能完全償還到期外債，新興國家爆發債務危機。

燒到埋身先吸睛架

又要加租